\documentclass[11pt,spanish,a4paper]{article}
\input{../introFCEyN}
\fancyhead{\asignatura | \cuatrimestre \hfill \textsc{Paquetes de ondas}}

\begin{document}


\begin{enumerate}


\item
\begin{enumerate}
	\item \textbf{*} ¿Cuáles de las siguientes expresiones matemáticas satisfacen la ecuación de ondas clásica?
	\begin{enumerate}
		\item \(\psi(z,t)= A \mathrm{e}^{-\lambda (a x- b t)^2}\) , \(\lambda \in \mathbb{N} \)
		\item \(\psi(z,t)= A (z+ v t ) \)
		\item \(\psi(z,t)= A \sin{\left( a z+ b t \right) } \)
		\item \(\psi(z,t)= A \sin{\left( a x^2+ b t^2 \right) } \)
	\end{enumerate}
	\item Pruebe que cualquier función de la forma \(f(z \pm v t ) \) es solución de la ecuación de ondas clásica.
\end{enumerate}


\section*{Onda portadora vs. envolvente | Velocidad de fase vs. velocidad de grupo}

\item
La suma de dos ondas armónicas de igual frecuencia \( \omega \) que se propagan en la dirección \(+z\), \(A_1 \cos{\left( \omega t - k z + \varphi_1 \right) } \) y \( A_2 \cos{\left( \omega t - k z + \varphi_2 \right) } \), es una del mismo tipo que puede escribirse como \( A \cos{\left( \omega t - k z + \varphi \right) } \).
\begin{enumerate}
	\item Encuentre cómo están relacionados la amplitud \(A\) y fase \(\varphi\) de esta última con \(A_1\), \(A_2\), \(\varphi_1\) y \(\varphi_2\).
	\item Resuélvalo también en notación compleja y compare ambos resultados.
	\item Ahora calcule la superposición de dos ondas armónicas que se propagan en la dirección \(+z\) de distinta frecuencia, \(A_1 \cos{\left( \omega_1 t - k_1 z + \varphi_1 \right) } \) y \(A_2 \cos{\left( \omega_2 t - k_2 z + \varphi_2 \right) } \).
		Sepárelas en una portadora a frecuencia promedio multiplicada por la envolvente.
		Verifique en que medida si las frecuencias son iguales o las amplitudes lo son recupera resultados anteriores.
		\item \textbf{*} Encuentre el módulo al cuadrado de la envolvente y muestre que evoluciona en el tiempo o en el espacio siguiendo una elipse en el plano complejo.
		¿Cuáles son los valores máximos y mínimos?.
		\item \textbf{*} ¿Cómo se propaga la energía de esa superposición?
	\end{enumerate}
		


\item Se superponen una onda de frecuencia \(\omega_0\) de amplitud \(A\) con dos de frecuencias corridas en \(\pm \Delta \omega \) y amplitud igual \(B\).
	\begin{enumerate}
		\item Calcule la envolvente de esta superposición en el origen.
		\item Calcule la envolvente de la onda propagada suponiendo que \( \Delta \omega \ll \omega_o \).
			Discuta que pasa si no vale esta aproximación.
	\end{enumerate}



\item Calcule velocidad de fase y de grupo para la ecuación de Klein-Gordon.



\item Se encuentra a partir de un modelo\footnote{ver libro \emph{Ondas} de Crawford, cap. 7}  que las ondas superficiales en un líquido satisfacen la siguiente relación de dispersión:
	\[
		\omega^2 = \left( gk + \frac{T}{\rho} k^3 \right) \left[ \frac{ 1- \mathrm{e}^{- 2 k h} }{1+ \mathrm{e}^{- 2 k h} } \right] , \notag
	\]
	donde \(g\) es la aceleración de la gravedad, \(T\) es la tensión superficial (\SI{\sim 7,2d-4}{\newton\per\centi\metre} para el \isotope{H_2O}), \(\rho\) es la densidad del líquido y \(h\) es la profundidad.
	\begin{enumerate}
		\item Encuentre la relación de dispersión en el límite de aguas muy profundas \((h \gg  \lambda) \) y en el opuesto de aguas poco profundas.
		Discuta en que rango de frecuencias y profundidades vale cada aproximación.
		\item Encuentre las velocidades de fase y de grupo en ambos límites.
		\item Se realiza un experimento de propagación de ondas en que se golpea periódicamente la superficie del agua.
			Discuta que se observa en cada caso.
	\end{enumerate}



\section*{Desarrollo en serie de Fourier de una onda}

\item
				Calcule los coeficientes del desarrollo en serie de Fourier \(C_n\) de señales que presentan periodicidad \( T \), pero que no son nulas en un $\Delta t \leq T$, a los fines de estimar el ancho de su espectro de frecuencias si:
\begin{multicols}{3}
	\begin{enumerate}
		\item \( T= \tau_1\) y \(\Delta t= \tau_1 \).
		\item \( T= 10 \tau_1\) y \(\Delta t= \tau_1 \).
		\item \( T= 100 \tau_1\) y \(\Delta t= \tau_1 \).
	\end{enumerate}
\end{multicols} \begin{enumerate} \item En el caso de un tren de pulsos cuadrados: \includegraphics[width=0.5\textwidth]{g06e06}.
\item El caso de un tren de pulsos diente de sierra: \includegraphics[width=0.5\textwidth]{g06e07}.
\item Calcule como cambian los \(C_n\) en si se retrasan las señales \(t_0\).
\item \textbf{*} ¿Cómo cambian las señales función de agregarse a cada componente \(C_n(\omega_n) \) una fase lineal con la frecuencia \(\phi(\omega)= \alpha \omega \)?
\item \textbf{*} Si analizamos las señales como moduladoras o envolventes y se las multiplica por una portadora \(\mathrm{e}^{i \omega_o t} \) (fase lineal con el tiempo),
	\begin{enumerate}
		\item ¿Cómo quedan los nuevos coeficientes de la serie de Fourier.
			Hacer un gráfico cualitativo.
		\item Si dicha perturbación se propaga a derecha con una relación de dispersión 
			\(\omega= c k\), hallar \(\psi(t,z)\).
		\item Ídem., si \(\omega= a k+ b\).
			¿A qué velocidad se propaga la portadora y a cuál la envolvente?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}



\item 
	\begin{enumerate}
	\item Hallar la función del tiempo que tiene como coeficientes de Fourier \(C_n= C\) (constante) para \(n=M\) hasta \(M+N (M \gg N)\).
	Dar el valor de la frecuencia portadora.
	Estimar su ancho temporal.
		\item \textbf{*} Si dicha perturbación se propaga a derecha con una relación de dispersión 
			\(\omega= c k\), hallar \(\psi(t,z)\).
		\item \textbf{*} Ídem., si \(\omega= a k+ b\).
			¿A qué velocidad se propaga la portadora y a cuál la envolvente?
	\end{enumerate}



\item \textbf{*} Demuestre la igualdad
	\(
		\int_0^\lambda \mathrm{e}^{i n k x} \mathrm{e}^{- i m k x} \mathrm{d}x = \lambda \delta_{n,m} , 
	\)
	donde n y m son enteros distintos de cero, \(k= \frac{2\pi}{\lambda}\) y \(\delta_{n,m}\) es la delta de Kronecker.


\item 
\textbf{*} Grafique por medio de una computadora la moduladora resultante de superponer 11 ondas de igual amplitud equiespaciadas, si la portadora se toma como la frecuencia más baja, la más alta o la media.
	Discuta la relevancia de las diferencias y como dependen del ancho de banda relativo (relación entre \(\Delta \omega\) y \(\bar{\omega}\)).


\end{enumerate}
\end{document}
